\section{Asynchrone Programmierung}
Asynchrone Programmierung ist eine Art der Programmierung, bei der ein Programm mehrere Aufgaben gleichzeitig ausführen kann, anstatt sie sequenziell zu bearbeiten. Dies ermöglicht es dem Programm, auf Eingaben von Benutzern, Netzwerkanfragen oder andere Ereignisse zu reagieren, ohne dass es dabei blockiert wird.

Vielfach verwenden wir unnötige Synchronität und könnten einzelne Tasks auch auf dem Thread Pool asynchron auslagern. Als Beispiel könnten wir eine Operation in TPL Thread Pool auslagern.

\begin{lstlisting}
var Task = Task.Run(
	LongOperation
);
// Andere Arbeit in der Zwischenzeit
int result = task.Result;
\end{lstlisting}

Ein weiteres Beispiel für die Verwendung von asynchroner Programmierung wäre ein GUI-Programm, das auf Benutzereingaben reagieren muss, während es gleichzeitig andere Aufgaben im Hintergrund ausführt, z.B. Netzwerkanfragen sendet oder Daten in einer Datenbank speichert.

\subsection{Arten der Asynchronität}
In der Asynchronität gibt es in der Regel zwei Arten von Ansätzen: Pull-basierte und Push-basierte Asynchronität. Pull-basierte Asynchronität, auch bekannt als "polling", bedeutet, dass das Programm regelmäßig nach neuen Ereignissen oder Daten fragt. Dies kann durch die Verwendung von Schleifen oder Timern erreicht werden. 

Push-basierte Asynchronität, auch bekannt als "event-driven", bedeutet, dass das Programm darauf reagiert, wenn Ereignisse oder Daten eintreffen. Dies kann durch die Verwendung von Callbacks, Delegaten oder Ereignissen erreicht werden. 

\begin{description}
	\item [Caller-zentrisch (Pull)] der Caller wartet auf das Task-Ende und holt sich das Resultat
	\item [Callee-zentrisch (Push)] Der Task übergibt das Resultat direkt an den Nachfolge-Task
\end{description}

\subsection{Task Continuation}
Task Continuation ist ein Konzept in der .NET Task Parallel Library (TPL), das es ermöglicht, Aufgaben automatisch auszuführen, sobald eine andere Aufgabe abgeschlossen wurde. Mit Task Continuations können Entwickler Aufgabenkette erstellen, bei denen die Ausführung einer Aufgabe automatisch die Ausführung einer Folgeaufgabe auslöst.

\paragraph{Multi-Continuation} 
Der erste fertige Task übernimmt den anderen noch auszuführenden Task.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{taskcontinuation}
  \caption{Task Continuation}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{multitaskcontinuation}
  \caption{Multi-Continuation}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Exception Handling}
Exceptions in Fire \& Forget Task werden ignoriert. Ausser auf den Task wird explizit gewartet. 

In der .NET Task Parallel Library (TPL) werden Exceptions, die während der Ausführung einer Aufgabe auftreten, automatisch gefangen und dem Task-Objekt zugeordnet. Sobald eine Aufgabe abgeschlossen ist, kann man über die Eigenschaft \lstinline|Exception| des Task-Objekts auf die Exception zugreifen, die während der Ausführung der Aufgabe aufgetreten ist.

\subsection{Java - Completable Future}
Ein CompletableFuture kann verwendet werden, um eine asynchrone Aufgabe zu starten und auf das Ergebnis zu warten. Sobald die Aufgabe abgeschlossen ist, kann das Ergebnis mithilfe der Methode \lstinline|get()| abgerufen werden.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{javacompletablefuture}
  \caption{Java Completable Future}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{javafuturemodes}
  \caption{Java Completable Future Funktionen}
\end{figure}


\begin{lstlisting}
CompletableFuture.allOf(future1, future2);
CompletableFuture.any(future1, future2);
\end{lstlisting}

\subsection{GUI Thread Model}
Sind meistens Single-Threaded. Nur ein spezieller UI-Thread darf auf UI-Komponenten zugreifen. Der UI-Thread ist ein single worker und führt einen Event nach dem anderen aus. Die anderen Threads, welche Änderungen am GUI machen möchten, müssen ihre Tasks and den GUI Thread "dispatchen".

Dieses Modell hat auch seine Nachteile: Keine langen Operationen in UI Events, weil sonst das UI blockiert wird. Ebenso darf kein Zugriff auf UI Elemente durch fremde Threads passieren.

\textbf{Klassisch:} Zerstückelung der Logik wäre aber leserlicher Code mit C\# mit async/await.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{guithread}
  \caption{GUI - Thread}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{dotnetgui}
  \caption{.NET non-blocking GUI}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{javagui}
  \caption{Java non-blocking GUI}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{async}
  \caption{Async Methode}
\end{figure}

\subsection{.NET Async}
Die Async/await-API ermöglicht es Entwicklern, asynchrone Methoden mit den Schlüsselwörtern async und await zu definieren. Eine asynchrone Methode, die mit async gekennzeichnet ist, kann mit await auf eine andere asynchrone Methode warten, ohne dass dabei der aufrufende Thread blockiert wird.

\begin{description}
	\item [async] Aufrufer ist nicht zwingend während der gesamte Ausführung der async Methode blockiert. 
	\item [await] nicht-blockierendes warten auf Task-Ende/Resultat.
\end{description}

\paragraph{Ausführungsmodell} \hfill \\
Eine async Methode läuft teilweise synchron und teilweise asynchron. Der Aufrufer führt solange synchron aus, bis ein nicht-erfüllbares await anliegt. Ab diesem Moment läuft diese Methode asynchron.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{asyncmodel}
  \caption{Ausführungsmodell}
\end{figure}

\subsubsection{Mechanismus}
Der Compiler zerlegt die Methode in zwei Abschnitte. Der erste Abschnitt ist alles vor dem await und läuft synchron durch den Aufrufer. Der zweite Teil nach dem await läuft später nach dem Task-Ende (Continuation).

Es gibt zwei verschiedne Ausführungen:
\begin{enumerate}
	\itemsep -0.2em
	\item Fall 1: Aufrufer ist ein normaler Thread
		\SubItem{Meiste Threads: Console, TPL etc.}
		\SubItem{Abschnitt wird durch TPL-Worker-Thread ausgeführt}
	\item Fall 2: Aufrufer ist ein UI-Thread
		\SubItem{Abschnitt wird an UI dispatched}
		\SubItem{Wird als Event vom UI-Thread ausgeführt}
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{nouithread}
  \caption{Fall 1: Normaler Thread}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{uithread}
  \caption{Fall 2: UI Thread}
\end{figure}

\subsubsection{Async/Await Sequenz}
Async Funktionen kennen mehrere Rückgabetypen:
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item \lstinline|void|: fire-and-forget
	\item \lstinline|Task|: Keine Rückgabe, erlaubt Warten auf Ende
	\item \lstinline|Task<T>|: Für Methode mit Rückgabetyp T
	\item Darf keine ref oder out Parameter verwenden
\end{itemize}

Sonstige Regeln:
\begin{itemize}
	\item await Anweisung: nur in async Methode erlaubt
	\item async Methode:  muss await enthalten
\end{itemize}